%%=============================================================
%% chapter5_4_disc.tex
%% Phần 5.4 — Thảo luận và Hạn chế
%%
%% \input vào chapter5_4.tex.
%%=============================================================

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Thảo luận và Hạn chế}
\label{subsec:ai3-disc}
% ----------------------------------------------------------------

% ---- Thảo luận ----
\subsubsection*{Thảo luận}

Kết quả quan trọng nhất từ góc độ ứng dụng là \textbf{Precision =
1.000 và FP = 0} được duy trì nhất quán qua mọi điều kiện đánh
giá: COCO protocol (96 ảnh), confidence analysis (96 ảnh runtime),
và benchmark ba biến thể model (76 ảnh, 128 instance). Tính chất
này trực tiếp bảo đảm an toàn cho robot --- detector không bao
giờ trả về vị trí của cube hay vùng nền làm điểm khởi đầu cho
vpDot2. Biên an toàn confidence (min TP $-$ threshold $= 0.687
- 0.50 = 0.187$) cho thấy ngưỡng 0.50 còn cách xa vùng nhập
nhằng, không cần điều chỉnh với dữ liệu hiện tại.

AP50 $= 1.000$ xác nhận tất cả cylinder được định vị đúng ở mức
IoU $\geq 50\%$ --- đủ cho mục đích khởi tạo vpDot2, vốn chỉ cần
tọa độ tâm nằm trong vùng lân cận của blob, không đòi hỏi
bounding box pixel-perfect. Chênh lệch AP50 vs AP75 ($1.000$
vs $0.969$) cho biết một số hộp còn lệch nhẹ ở mức độ chính xác
cao hơn --- chấp nhận được vì vpDot2 tự tinh chỉnh ngay sau khi
nhận tọa độ khởi đầu.

Benchmark ba biến thể model xác nhận INT8 quantization không
gây mất accuracy (TP/FP/FN giống hệt Float32) nhưng \textbf{không
cải thiện tốc độ trên CPU} ($1231\,\text{ms}$ vs $1222\,\text{ms}$,
chênh $0.7\%$). Lợi ích quantization chỉ thực sự có khi chạy
trên phần cứng chuyên dụng: EdgeTPU đạt $24\,\text{ms}$, nhanh
hơn $49.9\times$ so với CPU trong cùng điều kiện benchmark, trong
khi giữ nguyên hoàn toàn accuracy. Đây là lý do chính để dùng
Coral USB Accelerator trong deployment.

% ---- Hạn chế ----
\subsubsection*{Hạn chế}

\paragraph{1.~Dataset nhỏ, môi trường kiểm soát.}
Tập dữ liệu gồm 533 ảnh thu thập trong một phòng lab với camera
cố định, ánh sáng ổn định, và hai loại đối tượng cụ thể
(cylinder và cube màu trắng/xám trên nền tối). Mô hình chưa được
đánh giá với ánh sáng thay đổi (bóng đổ mạnh, phản chiếu, đèn
huỳnh quang chớp), vật thể bị che khuất một phần nhiều, hay
cylinder ở kích thước khác. Hiệu năng trong các điều kiện này
chưa được xác định.

\paragraph{2.~Góc nhìn camera cố định (overhead).}
Toàn bộ ảnh training được chụp từ góc overhead cố định, tương
ứng với vị trí home pose của robot. Nếu camera bị dịch chuyển
hoặc góc nhìn thay đổi đáng kể so với lúc thu thập dữ liệu,
confidence score có thể giảm và FN tăng. Hiện chưa có đánh giá
về robustness với góc nhìn biến thiên.

\paragraph{3.~Overhead subprocess chưa được đo trong deployment.}
Số liệu benchmark ($24\,\text{ms}$ EdgeTPU, $1222\,\text{ms}$
CPU) đo thời gian thực thi TFLite model thuần túy. Trong deployment
thực tế qua \texttt{popen()}, mỗi lần gọi \texttt{detectCylinderWithAI()}
còn phát sinh thêm: khởi động Python interpreter, load model từ
disk, và đọc/ghi JPEG. Chi phí này chưa được đo trực tiếp trên
phần cứng robot đích và có thể chiếm phần đáng kể tổng latency
mỗi lần gọi.

\paragraph{4.~11 operators chạy trên CPU (không map được lên EdgeTPU).}
Trong tổng số 275 ops, 11 ops cuối (DEQUANTIZE $\times 2$,
\texttt{TFLite\_Detection\_PostProcess}, QUANTIZE $\times 8$)
buộc chạy trên CPU. Đây là giới hạn kiến trúc của TFLite
detection pipeline: NMS là custom op không được hỗ trợ trên
EdgeTPU; DEQUANTIZE và QUANTIZE tại biên EdgeTPU/CPU là overhead
không tránh được. Không thể loại bỏ các ops này với công cụ
hiện tại (\texttt{edgetpu\_compiler} v16).

\paragraph{5.~Chỉ hỗ trợ 2 lớp đối tượng.}
Model được training để phân biệt duy nhất cylinder (class 0)
và cube (class 1). Nếu môi trường sản xuất thêm loại vật thể
mới, hệ thống cần thu thập dữ liệu mới, gán nhãn lại, và
retraining từ đầu (transfer learning từ checkpoint hiện tại
không đủ nếu lớp mới khác biệt lớn về hình dạng).

\paragraph{6.~FN duy nhất xử lý bằng fallback thủ công.}
Recall $= 0.990$ (FN $= 1$ trên 96 instance) phụ thuộc vào
người vận hành can thiệp khi cylinder không được phát hiện.
Trong mô hình unattended operation hoàn toàn, FN này sẽ
chặn chu kỳ cho đến khi có input thủ công. Chưa có cơ chế
retry tự động (ví dụ: chụp lại ảnh với exposure khác, hoặc
di chuyển camera) để xử lý trường hợp này.
