%%=============================================================
%% chapter5_4_coco.tex
%% Phần 5.4.1 — Kết quả detection model: COCO metrics
%%
%% \input vào chapter5_4.tex. Các màu cppblue/pygreen/warnred/orng
%% phải được định nghĩa trước (xem chapter4_4.tex).
%%=============================================================

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Kết quả detection model: COCO metrics}
\label{subsec:ai3-coco}
% ----------------------------------------------------------------

Mô hình được đánh giá trên cả validation set và test set độc lập
theo chuẩn \textbf{COCO evaluation protocol}. Phần này trình bày
các metric chính và ý nghĩa thực tiễn của chúng trong bối cảnh
ứng dụng.

% ---- Giải thích IoU ----
\subsubsection*{Intersection over Union (IoU)}

Tất cả các metric phát hiện đối tượng đều dựa trên chỉ số
\textbf{IoU} --- thước đo mức độ trùng khớp giữa bounding box
dự đoán $B_p$ và bounding box thực tế $B_{gt}$:

\[
  \text{IoU}(B_p, B_{gt})
  = \frac{|B_p \cap B_{gt}|}{|B_p \cup B_{gt}|}
  \in [0,\,1]
\]

IoU = 1 nghĩa là hai hộp hoàn toàn trùng nhau; IoU = 0 nghĩa là
không có phần giao. Một detection được tính là
\textit{True Positive} (TP) khi $\text{IoU} \geq \theta$ với ngưỡng
$\theta$ được định trước; ngược lại tính là \textit{False Positive}
(FP). Object nào không có detection nào match thì tính là
\textit{False Negative} (FN).

% ---- Giải thích các metric ----
\subsubsection*{Các metric COCO}

\paragraph{AP50 (Average Precision tại IoU $\geq$ 0.50).}
Ngưỡng IoU lỏng nhất thường dùng, tương đương chuẩn PASCAL VOC
cũ. Một detection được chấp nhận khi bounding box dự đoán có ít
nhất 50\% diện tích trùng với ground truth. AP50 = \textbf{1.000}
trên test set có nghĩa là \textit{toàn bộ cylinder đều được phát
hiện đúng} --- không bỏ sót, không nhầm lẫn --- tại ngưỡng này.

\paragraph{AP75 (Average Precision tại IoU $\geq$ 0.75).}
Ngưỡng IoU chặt hơn, yêu cầu bounding box dự đoán khớp chính
xác hơn với ground truth. AP75 = 0.969 (test) cho thấy phần lớn
detection đều định vị chính xác, chỉ một tỉ lệ nhỏ có box hơi
lệch so với ground truth. Với ứng dụng khởi tạo tracker, độ
chính xác vị trí này hoàn toàn đủ: vpDot2 chỉ cần điểm khởi đầu
trong vùng lân cận của vật thể, không đòi hỏi bounding box
pixel-perfect.

\paragraph{mAP (mean Average Precision, IoU 0.50:0.95).}
Đây là metric tổng hợp của COCO: tính trung bình AP tại 10
ngưỡng IoU từ 0.50 đến 0.95 (bước 0.05), sau đó lấy trung bình
qua tất cả các lớp đối tượng. Công thức:
\[
  \text{mAP}
  = \frac{1}{|\mathcal{C}|}
    \sum_{c \in \mathcal{C}}
    \frac{1}{10}
    \sum_{\theta \in \{0.50,\,0.55,\,\ldots,\,0.95\}}
    \text{AP}_{c}(\theta)
\]
mAP penalize nặng các model định vị hộp kém chính xác. Đạt
mAP = \textbf{0.799} với tập dữ liệu nhỏ ($\sim$533 ảnh, 2 lớp)
là kết quả tốt, phản ánh việc EfficientDet-Lite0 transfer
learning đủ mạnh để học đặc trưng của hai đối tượng cụ thể này.

\paragraph{AR (Average Recall, maxDets=100).}
AR đo khả năng \textit{tìm ra} tất cả object trong ảnh, tính trung
bình qua các IoU threshold từ 0.50 đến 0.95 (tương tự mAP). Tham
số \texttt{maxDets=100} giới hạn tối đa 100 detection/ảnh --- giới
hạn này không ảnh hưởng với ảnh chỉ có 1--3 vật thể. AR = 0.856
(test) thấp hơn AP50 một phần vì nó tính trung bình qua các
ngưỡng IoU chặt (đến 0.95), không chỉ 0.50.

\paragraph{Precision, Recall, F1-Score.}
Đây là các metric theo chuẩn PASCAL VOC tại ngưỡng cố định
IoU = 0.50 và confidence = 0.50:
\begin{align*}
  \text{Precision} &= \frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FP}}
    &&\text{(trong số detection, bao nhiêu là đúng)} \\[4pt]
  \text{Recall}    &= \frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FN}}
    &&\text{(trong số cylinder, bao nhiêu được tìm thấy)} \\[4pt]
  \text{F1}        &= \frac{2 \cdot \text{Precision} \cdot \text{Recall}}
                          {\text{Precision}+\text{Recall}}
    &&\text{(trung bình điều hoà)}
\end{align*}
Precision = \textbf{1.000} và FP = 0 đặc biệt quan trọng với ứng
dụng robot: tracker sẽ không bao giờ bị dẫn đến vị trí sai bởi
một false positive. Recall = 0.990 (FN = 1/96) có nghĩa là 1
cylinder bị bỏ sót trên toàn test set; trong trường hợp này hệ
thống fallback về click thủ công.

% ---- Kết quả ----
\subsubsection*{Kết quả}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar, bar width=0.45cm,
      width=10cm, height=7cm,
      symbolic x coords={mAP (0.50:0.95), AP50, AP75, AR},
      xtick=data,
      x tick label style={font=\small, align=center},
      ymin=0, ymax=1.15,
      ylabel={Score},
      ylabel style={font=\small},
      legend style={at={(0.5,1.03)}, anchor=south, legend columns=2, font=\small},
      legend cell align=left,
      nodes near coords,
      every node near coord/.style={font=\scriptsize,
        /pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=3},
      enlarge x limits=0.25,
      grid=major, grid style={dashed, gray!30},
      axis line style={gray!60},
    ]
    \addplot[fill=cppblue!70, draw=cppblue!90] coordinates {
      (mAP (0.50:0.95), 0.791)
      (AP50, 0.990)
      (AP75, 0.990)
      (AR,   0.869)
    };
    \addplot[fill=orng!80, draw=orng!90] coordinates {
      (mAP (0.50:0.95), 0.799)
      (AP50, 1.000)
      (AP75, 0.969)
      (AR,   0.856)
    };
    \legend{Validation, Test}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{COCO metrics trên validation và test set.
           AP50 = 1.000 trên test cho thấy 100\% cylinder được
           phát hiện đúng tại ngưỡng IoU lỏng lẻ (50\%).
           mAP tổng hợp qua 10 ngưỡng IoU từ 0.50 đến 0.95.}
  \label{fig:ai3-coco}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{COCO metrics và detection report trên test set}
  \label{tab:ai3-metrics}
  \small
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{Metric}                    & \textbf{Validation} & \textbf{Test} \\
    \midrule
    mAP (IoU 0.50:0.95)               & 0.791               & \textbf{0.799} \\
    AP50 (IoU $\geq$ 0.50)            & 0.990               & \textbf{1.000} \\
    AP75 (IoU $\geq$ 0.75)            & 0.990               & 0.969 \\
    AR (maxDets=100)                   & 0.869               & 0.856 \\
    \midrule
    Precision (IoU=0.50, conf=0.50)    & ---                 & \textbf{1.000} \\
    Recall                             & ---                 & 0.990 \\
    F1-Score                           & ---                 & \textbf{0.995} \\
    TP / FP / FN                       & ---                 & 95 / 0 / 1 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar, bar width=0.55cm,
      width=8.5cm, height=6cm,
      symbolic x coords={Precision, Recall, F1-Score},
      xtick=data,
      x tick label style={font=\small},
      ymin=0.96, ymax=1.04,
      ylabel={Score},
      ylabel style={font=\small},
      nodes near coords,
      every node near coord/.style={font=\small,
        /pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=3},
      enlarge x limits=0.3,
      grid=major, grid style={dashed, gray!30},
    ]
    \addplot[fill=pygreen!65, draw=pygreen!80] coordinates {
      (Precision, 1.000)
      (Recall,    0.990)
      (F1-Score,  0.995)
    };
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Precision, Recall và F1-Score trên test set
           (PASCAL VOC protocol, IoU$\geq$0.50, conf$\geq$0.50,
           chỉ lớp cylinder). Precision = 1.000 đồng nghĩa FP = 0:
           không có lần nào tracker bị khởi tạo sai vị trí.}
  \label{fig:ai3-prf}
\end{figure}

% ---- Nhận xét tổng hợp ----
\subsubsection*{Nhận xét}

Kết quả quan trọng nhất với ứng dụng này là \textbf{Precision =
1.000} (FP = 0): trong toàn bộ test set không có lần nào mô hình
nhầm một vật thể khác thành cylinder. Đây là tính chất trực tiếp
đảm bảo an toàn --- robot sẽ không bao giờ servo về một điểm sai.
Recall = 0.990 (FN = 1) cho thấy chỉ 1 cylinder bị bỏ sót, trường
hợp này được xử lý bởi fallback click thủ công.

Sự chênh lệch nhẹ giữa AP50 (1.000) và AP75 (0.969) cho biết hầu
hết detection định vị đúng trên 75\% diện tích nhưng một số hộp
vẫn còn lệch nhẹ --- không đáng lo vì vpDot2 chỉ cần
\textit{tâm} của cylinder làm điểm khởi đầu, không cần toàn bộ
hộp.

Chênh lệch nhỏ giữa validation và test (mAP: 0.791 vs 0.799;
AR: 0.869 vs 0.856) cho thấy mô hình không bị overfit --- kết quả
trên tập chưa thấy không thua kém tập đã dùng để chọn hyperparameter.
